---
layout: page
publishDate: 2019-12-12 13:01:00
summary: What Happened in KDE's Applications This Month
title: KDE's December 2019 Apps Update
type: announcement
---
# KDE rakenduste uued versioonid detsembris

KDE rakenduste uute versioonide väljalaskmine väljendab KDE kestvat soovi ja pingutust pakkuda kasutajatele võimalikult täielikku ja uhiuut rohkete võimalustega, kauni välimusega ja kasulike rakenduste komplekti.

Nüüd on saadaval uued versioonid KDE failisirvijast Dolphin, ühest täiuslikumast avatud lähtekoodiga videoredaktorist Kdenlive, dokumendinäitajast Okular, KDE pildinäitajast Gwenview ja veel paljudest sinu lemmikutest KDE rakendustest ja tööriistadest. Kõiki neid on parandatud ja täiustatud, muudetud kiiremaks ja stabiilsemaks ning neile on lisatud uusi vaimustavaid omadusi. KDE rakenduste uued versioonid lubavad teil olla loovad ja tootlikud ning samal ajal nautida KDE rakenduste kasutamise lihtsust.

Me loodame, et te naudite kõigi KDE rakenduste uudseid omadusi ja täiustusi!

## [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) ärkas uuesti ellu

[Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) võttis detsembris ette uue suure väljalaske. KDE projektide kavandamise ja haldamise tööriistale on see suur samm edasi, sest eelmine versioon jääb juba peaaegu kahe aasta taha.

{{< img class="text-center" src="kplan.png" link="https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kplan.png" caption="Calligra Plan" >}}

Plan abistab nii suurte kui ka väikeste paljude ressurssidega projektide haldamisel. Projekti koostamiseks pakub Plan välja erinevat tüüpi ülesannete sõltuvusi ja ajalisi piiranguid. Võimalik on panna paika oma ülesanded, hinnata iga ülesande täitmiseks vajalikku pingutust, omistada nende täitmiseks ressursid ja siis määrata kindlaks projekti ajakava vastavalt vajadusele ja ressursside saadavusele.

Üks Plani tugevaid külgi on suurepärane Gantti diagrammide toetus. Gantti diagrammid koosnevad rõhttulpadest, mis kujutavad visuaalselt ajakava ning on abiks projekti konkreetsete ülesannete plaanimisel, koordineerimisel ja jälgimisel. Gantti diagrammide kasutamine Planis aitab paremini jälgida oma projekti töövoogu.

## Keerame [Kdenlive](https://kdenlive.org)'is heli põhja

[Kdenlive](https://kdenlive.org)'i arendajad on usinalt lisanud uusi võimalusi ja parandanud avastatud vigu. Ainuüksi selle versiooni tarbeks tehti üle 200 sissekande.

Rohket vaeva nähti heli toetamise parandamisel. Vigade lahendamise poole pealt saadi lahti tohutust mälu tarbimise probleemist, muudeti helipisipildid taas toimivaks ja kiirendati tunduvalt nende salvestamist.

Veel vaimustavam on see, et Kdenlive pakub nüüd imetabast uut helimikserit (vt pilti). Samuti on arendajad lisanud klipimonitori ja projektipuusse uue heliklipi kuvamise võimaluse, mis võimaldab paremini sünkroonida liikuvaid pilte heliribaga.

{{< img class="text-center" src="Kdenlive1912BETA.png" link="https://kdenlive.org/wp-content/uploads/2019/11/Kdenlive1912BETA.png" caption="Kdenlive's audio mixer" >}}

Probleemide lahendamise poole pealt pakub Kdenlive rohkeid jõudluse ja kasutatavuse täiustusi. Samuti on arendajad parandanud palju vigu videoredaktori Windowsi versioonis.

## [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin)i eelvaatlused ja liikumine

KDE võimas failisirvija [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin) pakub uusi võimalusi leida ja kasutada kõike, mida süsteem pakub. Üks sellisi võimalusi on põhjalikuma otsingu valikute ümberkujundamine, teine uuendus lubab aga liikuda külastatud asukohtade ajaloos pikalt edasi ja tagasi, kui hoida all tööriistariba nooleikooni. Võimalus kiiresti jõuda viimati salvestatud või viimati kasutatud failide juurde on samuti ümber töötatud ja pisitõrked kõrvaldatud.

Üks Dolphini arendajate põhimuresid on olnud anda kasutajale võimalus näha faili sisu enne selle avamist. Dolphini uues versioonis saab GIF-i eelvaatlust näha, kui tõsta see esile ja siis viia hiirekursor eelvaatluspaneeli kohale. Seal saab ka klõpsuga esitada video- ja helifaile.

If you are a fan of graphic novels, Dolphin can now display thumbnails for .cb7 comic books (check out the support for this comic book format also in Okular -- see below). And, talking about thumbnails, zooming in on thumbnails has been a thing in Dolphin for a long time now: hold down <kbd>Ctrl</kbd>, spin the wheel and the thumbnail will grow or shrink. A new functionality is that now you can reset the zoom to the default level by hitting <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>0</kbd>.

Veel üks kasulik omadus on see, et Dolphin näitab nüüd, millised programmid takistavad seadme lahutamist.

{{<img src="dolphin.png" style="max-width: 500px" >}}

## [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect): telefoniga töölaual tegutsema

[KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect)i uusim versioon pakub mitmeid uus võimalusi. Üks tähelepanuväärsemaid on uus SMS-i rakendus, mis lisaks SMS-ide lugemisele ja kirjutamisele võib näidata ka kogu vestluste ajalugu.

Uus [Kirigami](https://kde.org/products/kirigami/)-põhine kasutajaliides lubab lisaks Androidile KDE Connecti kasutada ka teistel mobiilse Linuxi platvormidel, mida pakuvad uued seadmed, näiteks PinePhone ja Librem 5. Kirigami liides pakub uusi võimalusi ka sel juhul, kui suhtlevad kaks töölauda omavahel, näiteks meedia juhtimine, kaugsisend, seadmesse helistamine, failide ülekanne ja käskude käivitamine.

{{<img src="kdeconnect2.png" style="max-width: 600px" caption="The new interface on desktop" >}}

Juba varem sai KDE Connecti abil juhtida meediafailide esitamist töölaual, aga nüüd saab telefonist juhtida ka süsteemi üldist helitugevust, mis on eriti mugav, kui soovid kasutada telefoni umbes nagu teleripulti. Esinedes aga saab KDE Connecti abil juhtuda oma esitlust slaidide vahel edasi-tagasi liikudes.

{{<img src="kdeconnect1.png" style="max-width: 400px" >}}

Vee üks võimalus, mis on samuti juba pikemat aega olemas, on faili saatmine KDE Connecti abil telefoni, aga nüüdses versioonis saab telefon faili kohe kättesaamisel avada. KDE itineraar näiteks saab niimoodi saata reisiteavet Kmailist otse telefoni.

Muide, lisaks saab nüüd saata faile ka Thunarist (Xfce failihaldur) ja Elementary rakendustest, näiteks Pantheon Filesist. Mitme faili kopeerimise edenemise näitamist on tublisti täiustatud ning Androidist saadud failid näitavad viimaks õiget muutmisaega.

Mis puudutab märguandeid, siis nüüd saab Androidi märguannete toiminguid käivitada otse töölaualt ning senisest kvaliteetsemate märguannete esitamiseks tarvitab KDE Connect Plasma märguandekeskuse mitmekesiseid võimalusi. Paardumise kinnituse märguanne enam ei aegu, nii et seda ei saa enam tähele panemata jätta.

Ning lõpetuseks: kui kasutad KDE Connecti käsurealt, siis nüüd on *kdeconnect-cli* saanud palju täiuslikuma *zsh* automaatse lõpetamise.

## Võrgupildid ja [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview)

[Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) võimaldab nüüd muudetud piltide salvestamisel kohandada JPE tihenduse taset. Samuti on arendajad parandanud jõudlust võrgupiltide kasutamise korral ning Gwenview suudab nüüd võrgukohtadest pilte nii eksportida kui ka neisse pilte importida.

## [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular) pakub .cb7 toetust

Dokumendinäitaja [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular), mis lubab lugeda, annoteerida ja verifitseerida kõikvõimalikke dokumente, sealhulgas PDF-, EPub-, ODT- ja MD-dokumente, toetab nüüd lisaks .cb7 vormingus koomikseid.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa): lihtne, aga igati täiuslik muusikamängija

[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa) on KDE muusikamängija, mis ühendab endast lihtsuse elegantse ja moodsa liidesega. Nüüdses versioonis on Elisa optimeerinud oma väljanägemist, et tulla paremini toime kõrge DPI-ga ekraanidel. Samuti on see paremini lõimitud teiste KDE rakendustega ning tarvitab nüüd KDE üleüldist menüüsüsteemi.

Muusikafailide indekseerimist on täiustatud ning Elisa toetab nüüd veebiraadioid ja isegi on pannud proovimiseks kaasa mõned jaamad.

{{< img src="elisa.png" caption="Elisa updated interface" >}}

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle) on nüüd puutetundlik

KDE vaikimisi ekraanipiltide tegemise rakendus [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle) on veel üks KDE rakendus, mis on omandanud puutetundlikkuse. Selle uus puutetundlik lohistamise käitleja muudab senisest veel palju lihtsamaks ristkülikute joonistamise puutetundlike seadmete töölaual, mille põhjal ekraanipilte teha.

Teiste täiustuste seas võib ära märkida uut automaatse salvestamise võimalust, mis laseb mugavalt teha kiiresti järjest mitmeid ekraanipilte, ja animeeritud edenemisribasid, mis näitavad eksimatu selgusega, mille kallal on Spectacle parajasti ametis.

{{<img style="max-width:500px" src="spectacle.png" caption="Spectacle new drag handler" >}}

## [Plasma lõimimine veebilehitsejaga](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration) pakub mõningaid täiustusi

[Plasma veebilehitsejaga lõimimine](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration) pakub nüüd võimalust koostada meedia juhtelementide tarbeks must nimekiri. See on abiks siis, kui satud saidile, kus on rohkelt esitatavat meediat, mis muudab raskeks valida, mida siis ikka töölaualt juhtida. Musta nimekirja lisamise järel ei saa sellised saidid enam sinu meedia juhtelementidele reageerida.

Uus versioon lubab samuti alles hoida algse URL-i faili metaandmetes ja lisab Web Share API toetuse. Viimane võimaldab veebilehitsejatel jagada linke, teksti ja faile teiste rakendustega samamoodi, nagu seda teevad juba pikka aega KDE rakendused omavahel, mis parandab KDE-väliste veebilehitsejate, näiteks Firefoxi, Chrome/Chromiumi ja Vivaldi, lõimitust KDE rakendustega.

{{<learn-more href="https://blog.broulik.de/2019/11/plasma-browser-integration-1-7/" >}}

## Microsoft Store

Üsna mitmeid KDE rakendusi saab alla laadida Microsoft Store'ist. Krita ja Okular on seal olnud juba ammu, nüüd liitus nendega kasutajasõbralik LaTeXi redaktor [Kile](https://kde.org/applications/office/org.kde.kile).

{{<microsoft-store href="https://www.microsoft.com/store/apps/9pmbng78pfk3" >}}

## Uus

Nüüd jõuame uute lisanduste juurde: [SubtitleComposer](https://invent. kde.org/kde/subtitlecomposer) ehk rakendus, mis lubab hõlpsasti luua videole subtiitreid, on juba KDE inkubaatoris, niisiis teel KDE rakenduste perekonna täisõiguslikuks liikmeks. Tere tulemast!

Samuti on [plasma-nano](https://invent.kde.org/kde/plasma-nano), Plasma sardseadmetele mõeldud minimalistlik versioon, liigutatud viimaks Plasma hoidlasse, kus see ootab nüüd väljalaske 5.18 ilmumist.

## Väljalase 19.2

Some of our projects release on their own timescale and some get released en-masse. The 19.12 bundle of projects was released today and should be available through app stores and distros soon. See the [19.12 releases page](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12). This bundle was previously called KDE Applications but has been de-branded to become a release service to avoid confusion with all the other applications by KDE and because it is dozens of different products rather than a single whole.